\chapter{Desarrollo del proyecto}
\label{chap:desarrollo}

En este capítulo se describe la planificación y el desarrollo completo del proyecto. Se exponen cada uno de los requisitos y el diseño de las soluciones encontradas a cada uno de ellos en las diferentes iteraciones. Asimismo, se detallan las pruebas realizadas para validar el cumplimiento de dichos requisitos.

\section{Especificación de requisitos}
\label{sec:desarrollo:requisitos}

Como ya se señaló en la sección \ref{sec:objetivos:general}, el objetivo principal del proyecto es crear una herramienta flexible para la exploración del entorno, desde la que podamos gestionar cualquier recurso accesible por red: sensores y actuadores, y también los servicios asociados a ellos: eventos, colecciones, servicios, etc.

Se definen por tanto los siguientes requisitos:

\begin{itemize}
\item Conociendo el proxy de un objeto se podrá inspeccionar y modificar su estado.
\item El servidor enviará a los clientes cambios de estado de un objeto automáticamente, sin que el usuario tenga que solicitar una actualización.
\item Cada objeto se podrá representar con varias vistas diferentes. Será decisión del usuario elegir cuál quiere emplear en cada momento.
\item Se podrán visualizar en la misma página web tantos objetos como se quiera.
\item Un objeto podrá estar representado en el sistema con varios modelos diferentes.
\item El usuario podrá seleccionar el modelo del objeto con el que desee trabajar.
\item Desde el navegador se podrá modificar el observador de un objeto activo. %Habría que contar antes qué son los observadores y los objetos activos.
\item La página principal estará dividida en dos paneles para facilitar la visualización de varios objetos a la vez.
\item El sistema debe poder mostrar contendedores de objetos.
\item El usuario podrá añadir desde el navegador cualquier objeto a un contenedor.
\item Debe poder visualizarse la lista de canales activos en el sistema a través del gestor de canales de IceStorm.
\item Se podrá visualizar el canal de anunciamientos, obteniendo en tiempo real la lista de los objetos que se van anunciando.
\item Desde la vista de un contenedor o del canal de anunciamientos también se podrá abrir la vista de otro objeto.
\end{itemize}
\section{Casos de uso}
\label{sec:desarrollo:casos_uso}
Analizando detenidamente los requisitos se obtienen los casos de uso que tendrá el sistema. La figura \ref{fig:casosdeuso} muestra el diagrama de dichos casos de uso.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7, width=1\textwidth]{images/casosdeuso.png}
  \caption{Diagrama de Casos de Uso}
  \label{fig:casosdeuso}
\end{figure}

A continuación se describen más detalladamente cada uno de esos casos de uso.

\begin{definitionlist}
\item[Inspeccionar un objeto simple]
Dado un proxy a un objeto introducido por parte del usuario en el navegador, el servidor web será capaz de identificar dicho objeto en la red de objetos distribuidos, crear su modelo (u obtenerlo si el modelo se creó con anterioridad), y devolver la vista o representación de dicho objeto al navegador con información del estado actual.

Cualquier cambio en el estado objeto se debe mostrar automáticamente en los clientes que lo estén inspeccionando.

\item[Actualizar estado de un objeto]
Los objetos representados en el navegador podrán ser susceptibles de cambios en su estado por parte del usuario.

\item[Cambiar de vista de un objeto]
El sistema debe dar soporte al usuario para que pueda seleccionar el tipo de vista con el que desea inspeccionar un objeto.

\item[Obtener propiedades de un objeto]
Todos los objetos ICE implementan la interfaz ::Ice::Object, a través de la cual pueden obtenerse sus propiedades específicas. El sistema debe ser capaz de representar un objeto a través de un modelo genérico que proporcione estas características.

\item[Cambiar de modelo de un objeto]
Un mismo objeto, en función de las distintas interfaces que implemente, puede ser representado en el sistema con varios modelos diferentes. Será elección del usuario seleccionar el modelo de representación de un objeto en cualquier momento para poder realizar unas acciones u otras en función de las permitidas por cada modelo.

\item[Asignar un nuevo observador para un objeto activo]
Los objetos activos poseen observadores que reciben sus cambios de estado. El sistema debe permitir la actualización de estos observadores.

%Este caso de uso no entraría en el primero de inspeccionar objeto????
\item[Inspeccionar objeto contenedor]
Los contenedores son objetos especiales que agrupan varios objetos en su interior (contenedores o no). Se debe poder representar este tipo de objetos en el navegador.

\item[Añadir objeto a un contenedor]
El usuario debe poder configurar los contenedores presentes en el sistema añadiendo nuevos objetos a los mismos.

\item[Visualizar lista de canales activos]
El sistema deberá conocer y ser capaz de listar los canales de comunicación entre objetos activos en un determinado momento.

\item[Subscripción al canal de anunciamientos]
El canal de anunciamientos es un canal especial en el que los objetos se registran para anunciar su presencia en el sistema. Éste debe permitir la subscripción para la posterior exploración del contenido de dicho canal.
\end{definitionlist}
\newpage
\section{Diseño}
\label{sec:desarrollo:diseño}
%Modelo Vista Controlador y diagrama
Estudiados los requisitos e identificados los diferentes casos de uso, se procede a la fase de diseño del sistema. Por su naturaleza, este proyecto se ajusta perfectamente al patrón de arquitectura \textbf{\acf{MVC}}. La figura \ref{fig:mvc_diagrama} muestra un esquema sencillo de este patrón.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/mvc_diagrama.png}
  \caption{Patrón de arquitectura Modelo Vista Controlador~\cite{mvc}}
  \label{fig:mvc_diagrama}
\end{figure}

Los Modelos serán la representación interna de los objetos físicos en el sistema. Un mismo objeto podrá estar representado por varios modelos diferentes que implementen distintas interfaces para poder interactuar con él.

Las diferentes páginas web con las que el usuario podrá interactuar serán las Vistas del sistema. Cada uno de los modelos podrá a su vez ser representado por distintas vistas, y será elección del usuario la vista con la que trabajar en cada momento.

Por último, los Controladores estarán integrados en el servidor web, que será el enlace entre los objetos físicos y los usuarios por medio de los modelos y las vistas respectivamente. El servidor se encargará de procesar las peticiones de los usuarios y proporcionales la información que necesiten de los distintos objetos suministrándoles las vistas asociadas a sus modelos.

\section{Implementación}
\label{sec:desarrollo:implementacion}

El desarrollo de este proyecto está dividido en diferentes iteraciones. En cada una de estas iteraciones se van añadiendo nuevas funcionalidades que aportarán las operaciones necesarias hasta llegar al sistema o prototipo final.


\subsection{Modelo y vista de objetos simples}
\label{sec:desarrollo:implementacion:objetos_simples}

\subsubsection{Análisis y Diseño}
La función básica del sistema es poder inspeccionar y modificar el estado de los objetos
distribuidos que componen una red a través de internet. Se deben crear los modelos que
representarán los tipos de objetos más básicos (booleanos y enteros), unas vistas simples
para la representación visual al usuario, y un servidor web que recoja las peticiones de
los clientes y las traslade a los modelos de los objetos.

La figura \ref{fig:secuenciaIteracion1} muestra el diagrama de secuencia de este
proceso. A partir del proxy de un objeto, el sistema debe ser capaz de crear un modelo que
represente dicho objeto y devolver al usuario una vista con la que pueda interactuar y
modificar o consultar su estado a través de su controlador.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{images/secuenciaIteracion1.png}
    \caption{Diagrama de secuencia de la creación de un modelo y controlador para un objeto a partir de su proxy}
    \label{fig:secuenciaIteracion1}
  \end{center}
\end{figure}

Para que los modelos almacenados en el sistema puedan interactuar con los dispositivos
físicos que representan, deben implementar las mismas interfaces que ellos. En el caso
concreto de este proyecto, se utiliza un modelo de información denominado \acf{DUO},
introducido en la sección \ref{sec:antecedentes:duo}.

\begin{listing}[
  language = Slice,
  caption = {Interfaces implementadas por los modelos booleano y entero},
  label = cod:slice_bool]
module DUO {

  module IBool {
    interface R { ["freeze:read", "ami"] idempotent bool get(); };
    interface W { ["freeze:write", "ami"] void set(bool v, Ice::Identity oid); };
  };

  module IByte {
    interface R { ["freeze:read", "ami"] idempotent byte get(); };
    interface W { ["freeze:write", "ami"] void set(byte v, Ice::Identity oid); };
  };
};
\end{listing}

En el \acs{Slice} de \acs{DUO} (Anexo \ref{sec:duo}) se listan las interfaces que
implementan los objetos que se tratarán de representar. Los modelos booleano y entero
implementan respectivamente las interfaces de los módulos IBool e IByte. En el listado
\ref{cod:slice_bool} se muestran estos dos módulos. Ambos implementan únicamente dos
interfaces: R de lectura y W de escritura, cada una de ellas con un único método
(\emph{get} o \emph{set} respectivamente), para poder consultar o establecer su estado.



\subsubsection{Implementación}

En primer lugar se lleva a cabo la implementación de las pruebas unitarias necesarias
utilizando las herramientas \emph{nose}~\cite{nose} para las pruebas de los modelos y
controladores y \emph{jsTestDriver}~\cite{jstestdriver} para las pruebas de los scripts
integrados en las vistas.

El \emph{Servidor} recibirá desde el navegador la petición de inspección de un objeto, y
para ello se le facilitará su proxy. A través de este proxy, el \emph{Servidor} invocará a
una \emph{Factoría de Modelos}, que comprobará si ese objeto pertenece ya al sistema, en
cuyo caso devolverá su modelo previamente creado, o no, donde creará su modelo
correspondiente. Para saber qué modelo le corresponde a cada proxy, se consulta al objeto
por sus facetas particulares. Previamente, se habrán registrado en dicha \emph{Factoría}
todos los modelos soportados por el sistema.

En el listado \ref{cod:prueba_register_model} se muestra un ejemplo de las pruebas
unitarias implementadas para obtener el código de la \emph{Factoría}. En este caso, se
muestra una prueba del registro del Modelo Booleano, y otra de la creación de un modelo a
partir de un proxy.

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = python,
  caption  = {Ejemplo de pruebas unitarias para la factoría de modelos},
  label    = cod:prueba_register_model]

class TestModelFactory(TestCase):
 def test_resgister_BoolModel(self):
    ModelFactory.register(BoolModel)
    self.assertTrue(BoolModel in ModelFactory.models)

 def test_create_Model(self):
    model = ModelFactory.create(proxy)
    self.assertEquals(model, ['BoolModel'])
\end{listing}

Por otro lado, en el listado \ref{cod:prueba_can_manage} se observan las pruebas para
obtener el código inicial de los primeros \emph{Modelos}, en concreto un modelo
Booleano. Si dado un proxy, el modelo correspondiente puede manejarlo por compatibilidad
de interfaces, la \emph{Factoría} se encargará de crear un modelo de ese tipo para ese
proxy. Estas interfaces son '::DUO::IBool::R' y '::DUO::IBool::W'.

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = python,
  caption  = {Ejemplo de pruebas unitarias para los primeros modelos},
  label    = cod:prueba_can_manage]
class Test_BoolModel(unittest.TestCase):
    def test_can_manage(self):
        self.assertTrue(models.BoolModel.can_manage('proxy'))
\end{listing}

Como ya se ha especificado, tras las pruebas unitarias se implementa el código que
satisface dichas pruebas y, por tanto, los primeros requisitos. En el listado
\ref{cod:codigo_factoria} se detalla el código de la \emph{Factoría de Modelos} y del
inicial \emph{Modelo Booleano}, que únicamente cuenta con los métodos \emph{get()} y
\emph{set(value)}, propios a su naturaleza, y el método \emph{can\_manage(proxy)}, que da
soporte a la \emph{Factoría} para conocer qué modelo es adecuado para representar cada
objeto, comprobando si el proxy que se le pasa como argumento implementa las mismas
interfaces que el modelo.

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = python,
  caption  = {Código de la Factoría de Modelos y del Modelo Booleano},
  label    = cod:codigo_factoria]
class ModelFactory:
    models = []
    cache = {}

    @classmethod
    def register(cls, model):
        cls.models.append(model)

    @classmethod
    def create(cls, proxy):
        if proxy in cls.cache:
            return cls.cache[proxy]

        for model_cls in cls.models:
            if model_cls.can_manage(proxy):
                model = model_cls(proxy)
                cls.cache[proxy] = model
                return model

class BoolModel():
    def __init__(self, proxy):
        self.proxy = proxy

    def get(self):
        proxy=DUO.IBool.RPrx.checkedCast(self.proxy)
        return str(proxy.get()).lower()

    def set(self, value):
        proxy=DUO.IBool.WPrx.checkedCast(self.proxy)
        proxy.set(value == "true", Ice.Identity())

    @classmethod
    def can_manage(cls, proxy):
        typeids = proxy.ice_ids()
        return '::DUO::IBool::R' in typeids or '::DUO::IBool::W' in typeids
\end{listing}

A continuación se define el tipo de invocación que recibirá el \emph{Servidor} para saber
que el usuario desea inspeccionar un objeto concreto:

\begin{listing}
server_IP:8090/handler/?proxy=proxy_del_objeto
\end{listing}

A partir de esta especificación concreta de \acs{URL} se realizan las pruebas unitarias
que deberá satisfacer el \emph{Servidor} para ser capaz de obtener el proxy al objeto,
invocar a la \emph{Factoría de Modelos} y devolver al cliente la vista
correspondiente. Posteriormente se implementa el código del servidor inicial, que se
detalla en el listado \ref{cod:server_inicial}. Cuando llega una petición de inspección de
un objeto, el \emph{Servidor} invoca a la \emph{Factoría de Modelos} para crear u obtener
el modelo del objeto. A continuación se registra dicho modelo en el adaptador de objetos
para que pueda recibir invocaciones remotas, y se invoca a la \emph{Factoría de
  Vistas}. Esta otra factoría cumple la misma función que la de modelos pero con las
vistas finales. Para cada modelo se obtiene la vista que mejor le puede representar en el
navegador. % (listado \ref{cod:pruebas_server}).

% \begin{listing}[
%   float=ht,
%   language = python,
%   caption  = {Ejemplo de prueba de invocación al Servidor},
%   label    = cod:pruebas_server]
% class TestServer(TestCase, web.RequestHandler):
%     def setUp(self):
%          self.http_client = httpclient.HTTPClient()

%      def test_ObjectProxyHandlerBool(self):
%          response = self.http_client.fetch('http://127.0.0.1:8090/handler/?proxy=Hello+-t%3Atcp+-h+127.0.0.1+-p+9999')
%          self.failIf(response.error)
%          self.assertTrue(response.body.find(<input type='checkbox' id='stateDevice' model='BoolModel' name='Hello' " +
%                  "href='Hello -t:tcp -h 127.0.0.1 -p 9999'/>)
% \end{listing}


\begin{listing}[
  float=ht,
  language = python,
  caption  = {Código inicial del \emph{Servidor}},
  label    = cod:server_inicial]
class ObjectProxyHandler(web.RequestHandler):
    def get(self):
        path = self.request.arguments.get('proxy')[0]
        proxy = Server.ic.stringToProxy(path)
        model = models.ModelFactory.create(proxy)
        model.setup(Server.adapter)
        view = views.ViewFactory.create(model)
        pag = view.get_template()
        nam = str(proxy.ice_getIdentity().name)
        self.render(pag, name=nam, href=proxy)


class Server(Ice.Application, web.Application):
    def run(self, args):
        Server.ic = ic = self.communicator()
        Server.adapter = ic.createObjectAdapterWithEndpoints('InspectioAdapter', 'default')
        Server.adapter.activate()
        app = web.Application([
                (r"/handler/", ObjectProxyHandler),
                ])
        app.listen(8090)
        self.shutdownOnInterrupt()
        ioloop.IOLoop.instance().start()
\end{listing}

Para facilitar al usuario el tener que componer manualmente la \acs{URL} de petición al
Servidor, se diseña una página inicial a la que se accede a través de la dirección
\acs{IP} de dicho Servidor y el puerto en el que está escuchando
(http://serverIP:8090). Esta página cuenta únicamente con un cuadro de texto y un botón,
para que el usuario introduzca el proxy del objeto en el primero y realice la petición al
hacer clic en el segundo. El script asociado a esta página inicial compondrá la \acs{URL}
con el formato y el parámetro requerido, y realizará la petición.

El siguiente paso es definir el comportamiento de la vista respecto del modelo. Es decir,
qué ocurrirá cuando el usuario desee actualizar o realizar un cambio de estado del objeto
desde el navegador. Un ejemplo de las pruebas unitarias realizadas con este fin se detalla
en el listado \ref{cod:pruebas_bool_js}. El diseño inicial de la vista booleana
simplemente cuenta con un checkbox y dos botones para actualizar o asignar un nuevo estado
al objeto, mientras que el de la vista de un objeto entero, muestra un textbox donde
introducir manualmente el valor que se le quiere otorgar al objeto, y donde se carga el
valor que devuelve el servidor tras una petición de actualización.

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = python,
  caption  = {Ejemplo de pruebas unitarias sobre el script de la vista del modelo booleano},
  label    = cod:pruebas_bool_js]

GreeterTest = AsyncTestCase("GreeterTest");
GreeeterTest.prototype.setUp = function() {
  $("body").append("<input type='checkbox' id='stateDevice'" +
      		 "<button class='button' id='upButton' onClick=refresh()>Actualizar</button>");
  };

  GreeterTest.prototype.testGetTrue = function(queue) {
    queue.call('Paso 1: hacer la llamada al refresh', function() {
      $('#upButton').click();
    });
    queue.call('Paso 2: esperar un segundo', function(callbacks) {
      var myCallback = callbacks.add(function() { });

      window.setTimeout(myCallback, 1000);
    });
    queue.call('Paso 3: comprobar que el valor es true', function() {
      assertTrue($('#stateDevice').is(':checked'));
    });
  };
};
\end{listing}%$

\begin{listing}[
  language = java,
  caption  = {Código del script de una vista para un modelo booleano},
  label    = cod:cliente_websocket]
function set_resource() {
    var ws = new WebSocket('ws://localhost:8080/inspect-element/?proxy='+$('#stateDevice').attr('href'));
    ws.onopen = function() {
        ws.send('set:' + $('#stateDevice').is(':checked'));
    };
    ws.onmessage = function (message) {
        var data = message.data;
        $('#stateDevice').attr('checked', data=='true');
        };
};
\end{listing}%$

Como se explicó en la sección \ref{sec:antecedentes:comunicacion_web:websockets}, la
implementación de la comunicación entre las vistas y los modelos se realiza a través de
\emph{WebSockets}. Por tanto, el \emph{Controlador} será un objeto de este tipo que se
creará tras la primera interacción del usuario con la vista del modelo que haya solicitado
al servidor. El listado \ref{cod:cliente_websocket} muestra un ejemplo de cómo funciona
este tipo de objetos desde el lado del cliente. En concreto, qué ocurre cuando el usuario
hace clic en el botón de asignar un estado. Se define el nuevo \emph{WebSocket} creando
una \acs{URL} a partir del proxy del objeto que se está inspeccionando, y se envía una
cadena de caracteres que indica el método a invocar seguido del valor que desea
asignarse.



Por su parte, en el servidor, tras las pruebas oportunas, se añade un nuevo manejador para atender las llamadas desde el navegador al controlador del modelo ya creado y representado:

\begin{center}
\texttt{(r"/inspect-element/", controllers.ControllerFactory(Server.ic)),}
\end{center}

Este nuevo manejador, tras la petición de apertura del WebSocket pasa el control a la \emph{Factoría de Controladores} que crea el controlador para esa vista y ese modelo, o lo invoca para que realice una petición o actualización del modelo correspondiente en el caso de que ya estuviera creado (listado \ref{cod:websocketFactory}).

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = python,
  caption = {\emph{Factoría de Controladores} y controlador inicial},
  label = cod:websocketFactory]
class ControllerFactory:
    def __init__(self, ic):
        self.ic = ic

    def create(self, *args):
        return Websocket(self.ic, *args)

    def __call__(self, *args):
        return self.create(*args)

class Websocket(websocket.WebSocketHandler):
    def __init__(self, ic, *args):
        websocket.WebSocketHandler.__init__(self,*args)
        path = self.request.arguments.get('proxy')[0]
        proxy = ic.stringToProxy(path)
        self.model = models.ModelFactory.create(proxy)
        self.model.set_controller(self)


    def on_message(self, msg):
        method, param = msg.split(':')
        if method == 'get':
            status = self.model.get()
            self.write_message(status)
        else:
            self.model.set(param)
\end{listing}

Cuando el \emph{Controlador} recibe un mensaje, analiza su estructura para determinar qué acción debe realizar sobre el modelo. Como ya se ha comentado, en este punto del desarrollo los mensajes entre la \emph{Vista} y el \emph{Controlador} se limitan a una cadena de caracteres donde se especifica el método (get o set) y el parámetro o valor necesario (en el caso del set).



% A modo de resumen y para clarificar el proceso, la figura \ref{fig:diagramaPrincipal} muestra la secuencia de cómo se va creando cada componente del sitema.

% \begin{figure}[h]
%   \begin{center}
%     \includegraphics[scale=0.6]{images/diagramaPrincipal.png}
%     \caption{Secuencia de creación de componentes en el sistema}
%     \label{fig:diagramaPrincipal}
%   \end{center}
% \end{figure}

\subsection{Modelo y vista de objetos activos}
\label{sec:desarrollo:implementacion:objetos_activos}

\subsubsection{Análisis y Diseño}

Para que un controlador pueda actualizar la vista de un modelo cada vez que éste sufre una
modificación sin necesidad de que el usuario solicite una actualización desde el
navegador, es necesario que el modelo implemente la interfaz \textbf{::DUO::Active}
(sección \ref{sec:antecedentes:duo:active}) y esté subscrito al observador del dispositivo
físico que representa, que como ya se explicó puede ser otro objeto o un canal de
eventos. Además, el propio modelo debe contar con un mecanismo de
actualización que se encargue de transmitir los datos recibidos al controlador para que a
través del WebSocket envíe asíncronamente dichos datos a la vista. La Figura
\ref{fig:diagramaActivo} representa el diagrama de secuencia de este proceso.

 \begin{figure}[h]
   \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.6]{images/secuenciaActivos.png}
     \caption{Diagrama de secuencia de actualización de la vista de un objeto Activo}
     \label{fig:diagramaActivo}
   \end{center}
 \end{figure}

En esta iteración se dará soporte a todo este proceso automático, y se creará un nuevo
modelo (Modelo Activo) con su propia vista, en la que se le facilitará al usuario la
posibilidad de conocer el proxy al Observador del objeto y de establecer un nuevo
observador si lo desea.

El análisis de los requisitos pone de manifiesto la necesidad de utilizar un servicio de
eventos que de soporte a la comunicación entre los objetos y sus observadores, y permita la
subscripción de los modelos a dichos observadores. El servicio que nos proporciona todas
estas funcionalidades es \textbf{IceStorm}.

En la sección \ref{sec:serviciosIce} se introdujo brevemente el servicio \textbf{IceStorm}
de  publicación y subscripción para aplicaciones \acs{Ice}.

Un objeto indica su interés en recibir mensajes subscribiéndose a un topic. Un publicador
utiliza el proxy al topic para enviar sus mensajes, y estos llegan a todos los
subscriptores de dicho topic (Figura \ref{fig:icestorm}). El servicio IceStorm soporta
cualquier número de topics, creados dinámicamente y distinguidos por un nombre único.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/icestorm.png}
  \caption{Arquitectura de IceStorm}
  \label{fig:icestorm}
\end{figure}

% El gestor de canales de IceStorm se llama \textbf{Topic Manager}. Cuando se crea un nuevo
% canal en el sistema, se hace a través de este gestor.

\subsubsection{Implementación}

Se divide esta iteración por tanto en dos partes diferentes.

\begin{itemize}
\item \textbf{Subscripción del modelo al observador del objeto}

Para alcanzar el primer objetivo de esta nueva iteración, el primer paso es conseguir que
tras la creación de un nuevo modelo a través de un proxy, éste se subscriba al observador
del objeto.

A continuación, tras el desarrollo de las pruebas pertinentes, se define una clase
\emph{Listener} para cada modelo, que implementa la misma interfaz que él susceptible de
recibir cambios (por ejemplo la interfaz \emph{IBool.W} en el caso de los objetos
booleanos con su método \emph{set(value)}). El listado \ref{cod:IBoolListener} muestra el
código de una de estas clases Listener.

Al inicializar una instancia de esta clase, se le asigna una función \emph{callback}. En
este caso esa llamada corresponde a una notificación al controlador. Cuando el dispositivo
modifique su estado a través de un set, publicará esa modificación en su observador, y de
ahí se difundirá a todos los elementos que estén subscritos y, en concreto, al Listener,
que a través del callback invocará al WebSocket para que actualice la vista.

\begin{listing}[
  caption = {Clase Listener para el modelo booleano},
  language = python,
  label = cod:IBoolListener]
class IBoolListener(DUO.IBool.W):
    def __init__(self, cb):
        self.cb = cb

    def set(self, value, identity):
        self.cb(value)
\end{listing}

Cuando el servidor proceda a la creación de un modelo, junto a él se creará su
\emph{listener}, añadiéndolo al adaptador de objetos para que pueda recibir invocaciones
remotas. A continuación se subscribe este Listener al observador del dispositivo para
poder recibir todas las modificaciones que se realicen sobre él en tiempo real. El listado
\ref{cod:create_listener} muestra la función que realiza todo este proceso.

Sabemos que los observadores por defecto de los dispositivos que implementan la interfaz
::DUO::Active son canales de eventos, así que tras la llamada al método
\texttt{getObserver()}, que devuelve una referencia a un Objeto, se realiza la conversión
para obtener el proxy a ese canal, y se subscribe el Listener a él.

\begin{listing}[
  caption = {Creación del Listener y subscripción al observador del modelo},
  language = python,
  label = cod:create_listener]
def setup(self, adapter):
    if self.listener is not None:
        return
    self.listener = adapter.addWithUUID(IBoolListener(self.notify))
    self.active = DUO.Active.RPrx.checkedCast(proxy)
    observer = self.active.getObserver()
    topic = observer.ice_facet("topic")
    topic = IceStorm.TopicPrx.uncheckedCast(topic)
    topic.subscribeAndGetPublisher(None, self.listener)
\end{listing}

En este punto de la implementación, el usuario ya no necesita solicitar manualmente una
actualización de la vista para comprobar si el objeto ha cambiado su estado o no. Gracias
al controlador, cuando se produzca cualquier cambio, éste será notificado en el navegador
en tiempo real.

\item \textbf{Creación del modelo y vista para objetos activos}

Por otro lado, es requisito de esta iteración la creación de un modelo especial para
representar los Objetos Activos que implemente las interfaces que permiten consultar el
observador y asignar uno nuevo, que son \textbf{::DUO::Active::R} y
\textbf{::DUO::Active::W} respectivamente (ver listado \ref{cod:slice_active2}).

\begin{listing}[
  float = ht,
  language = Slice,
  caption = {Slice de los objetos activos},
  label = cod:slice_active2]
  module Active {
    interface R {
      Object* getObserver();
    };
    interface W {
      void setObserver(Object* observer);
    };
  };
\end{listing}
La Vista para este nuevo modelo únicamente precisa mostrar el observador, y un textbox
donde el usuario pueda introducir el proxy al objeto que quiera establecer como nuevo
observador del objeto.


\end{itemize}

Ahora, un mismo objeto puede estar representado por varios modelos diferentes, debido a que, como se ha visto, las distintas interfaces no son incompatibles, de manera que un dispositivo puede verse como una instancia de un modelo booleano y un modelo activo a la vez. Este hecho da lugar al replanteamiento del formato de las \acs{URL} para solicitar la vista de un objeto al servidor, ya que depende del modelo con el que se desee trabajar, éste devolverá al cliente una u otra.

Se define por tanto un nuevo formato de \acs{URL}:

\begin{listing}
server_IP:8090/handler/?proxy=proxy_del_objeto&model=modelo_del_objeto
\end{listing}

Donde, además del proxy que se desea inspeccionar, se especifica el modelo concreto con el que se quiere trabajar en función de si el objetivo es consultar o modificar el estado del dispositivo (en cuyo caso se elegiría el Modelo Booleano o el Modelo Entero), o si lo que se desea es conocer el observador de dicho dispositivo o asignarle uno nuevo (Modelo Activo).

Cuando el Servidor reciba una petición por parte del usuario, a partir del proxy creará, gracias a la Factoría, una lista de modelos compatibles con las interfaces del objeto al que hace referencia ese proxy, y en función del modelo que el usuario haya solicitado, devolverá una vista u otra.

En el caso de que el usuario sólo conozca el proxy al objeto, pero no sepa con certeza las interfaces que implementa, y por tanto, los modelos con los que el sistema puede representarlo, puede hacer la petición indicando que el modelo que desea recibir sea el modelo por defecto:

\begin{listing}
server_IP:8090/handler/?proxy=proxy_del_objeto&model=default
\end{listing}

el Servidor, en ese caso, devolverá el modelo establecido como tal en el sistema.

Desde la página principal a la que el usuario puede acceder indicando únicamente la dirección del servidor y el puerto, siempre que se busca un objeto por su proxy, el modelo devuelto es el modelo por defecto.

\subsection{Serialización JSON en ambos sentidos}
\label{sec:desarrollo:implementacion:serializacion_json}

\subsubsection{Análisis y Diseño}
A medida que el número de modelos aumenta en el sistema, cada uno con sus propias interfaces, se hace necesario definir un protocolo para el formato e intercambio de los datos, que hasta ahora se limita a una cadena de caracteres compuesta por el método a invocar y los argumentos necesarios en su caso.

El formato seleccionado para llevar a cabo esta tarea es \acf{JSON}, subconjunto de la notación literal de objetos de JavaScript que no requiere el uso de \acs{XML}, altamente difundido en los medios de programación por su simplicidad.

En esta iteración se requiere que los modelos y las vistas sean capaces de comunicarse con el controlador a través de mensajes codificados en \acs{JSON}, todos ellos con la misma estructura, permitiendo la estandarización de la comunicación.

\subsubsection{Implementación}

Para la comunicación Vista-Controlador se define el formato de mensaje descrito en el listado \ref{cod:msg_json}, donde se indican el modelo del objeto a invocar, la función que desea ejecutarse y los argumentos de dicha función en caso de necesitarlos.

\begin{listing}[
  caption = {Formato de mensaje para el intercambio de información en el sistema},
  label = cod:msg_json]
  {
    'model'  : 'object_model',
    'method' : 'function_to_invoke',
    'param'  : 'function_arguments'
  }
\end{listing}

Cuando el Controlador recibe un mensaje a través del WebSocket, en primer lugar decodifica dicho mensaje para obtener el Modelo con el que la vista está interactuando y delegar directamente en él el procesamiento de los datos recibidos. La función que se encarga de esta decodificación se detalla en el listado \ref{cod:marshall}.

\begin{listing}[
  caption = {Función que recibe un mensaje en \acs{JSON} y lo decodifica},
  language = python,
  label = cod:marshall]
def unmarshall(msg):
    message = json.loads(msg)
    method = message["method"]
    param = message["param"]
    model = message["model"]
    return method, param, model
\end{listing}

En sentido inverso, cuando un modelo invoca al controlador para que actualice la vista, codifica los datos en un mensaje similar al anterior que se transmite por el WebSocket y se decodifica al llegar al cliente de manera trivial gracias a la función de JavaScript \emph{JSON.parse()}.

\subsection{División de la página principal en dos paneles}
\label{sec:desarrollo:implementacion:tabs}
\subsubsection{Análisis y Diseño}

Una de las características del sistema final es que permita al usuario interactuar con varios objetos a la vez sin necesidad de tener abiertas múltiples páginas web en el navegador (una por cada dispositivo).

Para alcanzar este objetivo, se diseña una nueva página principal cuyo contenido central se divide en dos paneles, donde se cargarán las vistas de los objetos que se vayan solicitando. Para que cada panel pueda albergar las vistas de varios dispositivos a la vez, cada una de ellas se cargará en una pestaña.

\subsubsection{Implementación}

El listado \ref{cod:fragmento_principal} muestra un fragmento de la estructura de la nueva página principal. Los nombres de los objetos cargados se añaden a las listas de dispositivos, y las vistas se cargan en los paneles asociados a esas listas.

\begin{listing}[
  caption = {Fragmento de la plantilla \acs{HTML} de la página principal},
  language = html,
  label = cod:fragmento_principal]
  <div id="principal">
      <div id="tabs-1">
          <ul id="devices-1">
          <!-- Lista de dispositivos en el panel de la izquierda -->
          </ul>
          <div id = "tabcontent-1">
          <!-- Vistas de los objetos en el panel de la izquierda -->
          </div>
      </div>
      <div id="tabs-2">
          <ul id="devices-2">
          <!-- Lista de dispositivos en el panel de la derecha -->
          </ul>
          <div id = "tabcontent-2">
          <!-- Vistas de los objetos en el panel de la derecha -->
          </div>
      </div>
  </div>
\end{listing}

El aspecto final de pestañas seleccionables se consigue mediante la definición de hojas de estilo en cascada (\acf{CSS}).

Un mismo dispositivo se carga en ambos paneles a la vez, lo que genera duplicidad de identificadores en una misma página. Este problema se soluciona añadiendo un sufijo a cada identificador que se carga en la página principal.

\subsection{Modelo y vista de objetos genéricos}
\label{sec:desarrollo:implementacion:objetos_genericos}

\subsubsection{Análisis y Diseño}
Todos los objetos \acs{Ice}, independientemente de las interfaces que implementen, tienen una serie de propiedades o atributos que los diferencian e identifican de manera única en el sistema. Esto se debe a que todos ellos implementan por defecto la interfaz \textbf{::Ice::Object}.

Se desea poder representar cada elemento con un Modelo Objeto que permita acceder a todas las propiedades inherentes a dicho objeto. La Vista de este modelo representará en una tabla esos atributos.

\subsubsection{Implementación}

Se define el Modelo Objeto, que implementa la interfaz ::Ice::Object (listado \ref{cod:slice_object}). Este modelo es sólo de lectura, ya que las operaciones que proporciona su interfaz únicamente sirven para descubrir propiedades del objeto, y no para modificarlas o cambiar su estado. Por tanto, se implementa una vista compuesta únicamente por la plantilla \acs{HTML} donde se cargará la información correspondiente, sin necesidad de añadirle funcionalidad adicional ni soporte para la apertura de un WebSocket.

\begin{listing}[
  language = Slice,
  caption = {Parte del Slice de los objetos \acs{Ice}~\cite{ice}},
  label = cod:slice_object]
interface Object {
    idempotent void   ice_ping();
    idempotent bool   ice_isA(string typeID);
    idempotent string ice_id();
    idempotent StrSeq ice_ids();
    // ...
};
\end{listing}

\subsection{Soporte para el cambio de modelos y de vistas}
\label{sec:desarrollo:implementacion:cambio_modelos}

\subsubsection{Análisis y Diseño}

Como se ha explicado anteriormente, un mismo objeto puede representarse en el sistema mediante varios tipos de modelos en función de las interfaces que implemente. En esta iteración se debe dar soporte para la selección, por parte del usuario, del modelo con el que desea trabajar desde cualquier vista con la que esté interactuando, sin necesidad de realizar una nueva petición al servidor indicando explícitamente el nuevo modelo.

Además, uno de los objetivos principales de este proyecto es que la herramienta final sea completamente flexible e interactiva, de manera que el sistema debe proporcionar al usuario varias vistas diferentes por cada modelo para que el usuario seleccione la que más le convenga, o con la que pueda trabajar más cómodamente.

\subsubsection{Implementación}

En primer lugar se procede a la creación de varias plantillas \acs{HTML} diferentes para los modelos booleano y entero. La funcionalidad ha de ser la misma para cada vista, sea cual sea la que se esté utilizando en un momento dado, por tanto los scripts desarrollados hasta ahora se integran en las nuevas proporcionando los mismos servicios.

Una vez más se requiere la modificación del formato de \acs{URL} para añadir un nuevo parámetro, el de la vista seleccionada:

\begin{listing}
server_IP:8090/handler/?proxy=proxy_del_objeto&model=modelo_del_objeto&view=vista_seleccionada
\end{listing}

De manera análoga a como se explicó en la sección \ref{sec:desarrollo:implementacion:objetos_activos} con los modelos, el sistema tiene definidas unas vistas por defecto para cada modelo. Así, si el usuario no conoce el nombre de cada vista, o le resulta indiferente con cuál empezar a trabajar, simplemente tiene que indicar en la petición \emph{'view=default'}.

Se añade a cada vista una lista seleccionable donde se carga la lista completa de vistas disponibles para ese modelo, de manera que cuando el usuario seleccione alguna diferente a la que está visualizando en ese instante, automáticamente se realice una petición al servidor.

Para proporcionar soporte al cambio de modelos, el procedimiento es prácticamente idéntico. Se provee a las vistas de una lista desplegable con los modelos disponibles para un objeto, de manera que si el usuario selecciona alguno diferente del actual, se construirá una nueva petición al servidor indicando el proxy, el nuevo objeto y la vista por defecto de ese modelo.

Si la petición de un objeto se realiza desde la página principal a través del textbox, donde únicamente se introduce el proxy al objeto, el script asociado a la página construirá la \acs{URL} de la petición solicitando tanto el modelo como la vista por defecto.


\subsection{Modelo y vista para contenedores de objetos}
\label{sec:desarrollo:implementacion:container}

\subsubsection{Análisis y Diseño}

En esta iteración se debe crear un modelo para representar contenedores de objetos
descritos en la sección \ref{sec:antecedentes:duo:container}, y una vista para poder
visualizarlos desde el navegador.

Además, se debe proporcionar al usuario la posibilidad de añadir nuevos objetos a un
contenedor ya creado.

Para poder llevar a cabo esta iteración, se requiere de un nuevo servicio que dé soporte a
la creación de Contenedores de dispositivos. Este servicio se llama \textbf{ContextService} y está
desarrollado por el grupo \acs{ARCO}.

Básicamente, lo que hace este servicio es crear un sirviente que implementa las interfaces
del módulo Container definida en el Slice de DUO (ver anexo \ref{sec:duo}). A partir del proxy
a este sirviente se pueden crear y destruir contenedores, y listar, añadir y eliminar
objetos a contenedores ya creados.

\subsubsection{Implementación}

En primer lugar se crea el Modelo Container que implementa las interfaces R, W y RW del
módulo \emph{DUO::Container} (Listado\ref{cod:slice_conta}) y se
definen en él las funciones de dicho módulo:

\begin{itemize}
\item \texttt{link(key, object)}: enlaza un nodo hijo a un contenedor.
\item \texttt{unlink(key)}: elimina un nodo hijo del contenedor.
\item \texttt{create(key)}: crea un nuevo nodo contenedor dentro del existente.
\item \texttt{destroy()}: elimina un contenedor y la asociacion con el padre.
\item \texttt{list()}: devuelve la lista de nodos hijo.
\end{itemize}

\begin{listing}[
  float = ht,
  language = Slice,
  caption = {Slice del módulo DUO::Container},
  label = cod:slice_conta]
  module Container {
    interface RW;
    interface R {
        idempotent ObjectPrxDict list();
    };
    interface W {
      	void link(string key, Object* value) throws AlreadyExistsException;
      	void unlink(string key) throws NoSuchKeyException;
      	Container::RW* create(string key) throws AlreadyExistsException;
      	void destroy();
    };
    interface RW extends R,W {};
  };
\end{listing}

Se crea una vista sencilla en \acs{HTML} donde se representa el contenedor que se quiere
inspeccionar en forma de árbol, donde el nodo raíz es el propio contenedor y los nodos
hijos son los elementos que lo integran. Estos hijos pueden ser a su vez otro contenedor,
u objetos de cualquier otro tipo. La funcionalidad básica de esta vista es visualizar
todos los elementos del contenedor y poder cargar en la interfaz principal cualquiera de
ellos haciendo clic sobre su nombre, sin necesidad de realizar la petición
manualmente. Por tanto, conociendo el proxy a un contenedor, el usuario tiene la capacidad
de acceder a múltiples objetos sin necesidad de conocer nada más de ellos que su nombre.

Además se define al contenedor, dentro de la vista, como objeto \emph{droppable}, de
manera que arrastrando hacia él el proxy de otro objeto, este lo recoja y envíe una
petición al Servidor para que añada dicho objeto a la lista de sus hijos.


\subsection{Modelo y vista para el Topic Manager y el canal de anunciamientos}
\label{sec:desarrollo:implementacion:canal_anunciamientos}

\subsubsection{Análisis y Diseño}

El sistema debe permitir al usuario obtener una lista de canales de eventos disponibles en
la red distribuida. Esto es posible gracias al gestor de canales del servicio
IceStorm. Este gestor se llama \textbf{Topic Manager} e implementa la interfaz
\textbf{::IceStorm::TopicManager}. Las operaciones más importantes que se pueden realizar con él son:

\begin{itemize}
\item create(string name) : crea un nuevo canal.
\item retrieve(string name): devuelve un canal específico.
\item retrieveAll(): devuelve la lista completa de canales.
\end{itemize}

Por otro lado, el Canal de Anunciamientos es un tipo especial de canal (ver sección \ref{sec:antecedentes:asd}), en el que los
objetos se registran al darse de alta en una red de objetos distribuidos. En el Listado
\ref{cod:slice_anunciamiento} se muestra la interfacez que implementa este tipo especial
de topic. Cuenta principalmente con una función \emph{adv(proxy)}, que invocan los objetos
para anunciarse a través de su proxy.

\begin{listing}[
  language = Slice,
  caption = {Slice del canal de anunciamientos},
  label = cod:slice_anunciamiento]
module ASD  {
  interface Listener {
    idempotent void adv(Object* prx);
    idempotent void bye(Ice::Identity oid);
  };

};
\end{listing}

En esta última iteración se debe crear un modelo para representar internamente al
\textbf{Topic Manager} y una vista en la que poder visualizar la lista completa de canales
registrados en un momento dado, pudiendo cargar la vista de alguno de ellos para acceder a
su contenido.

Para poder acceder al contenido de un topic, o lo que es lo mismo, para poder visualizar
los eventos que los publicadores envían al canal, y más concretamente, para poder
inspeccionar en tiempo real los anunciamientos de los objetos en el canal de
anunciamientos, se debe crear un modelo que represente el canal, y una vista en la que se
carguen automáticamente los proxies de los objetos que se registren para poder desde ella
cargarlos en el navegador.

\subsubsection{Implementación}

\begin{itemize}
\item \textbf{Modelo y vista del Topic Manager}

Se define un nuevo modelo en el sistema, el Modelo TopicManager. A través del proxy al
gestor de canales, se creará la instancia de este modelo para poder comprobar la lista de
topics en un momento dado.

La Vista de este modelo se limita a una plantilla \acs{HTML} con una lista de los
canales. Cuando el usuario haga seleccione el nombre de alguno de ellos y pulse el botón
correspondiente de carga, automáticamente
se construirá una petición al Servidor para dicho canal, cargándose en el navegador para
poder inspeccionar los eventos que se envíen a él.

Además, cuando el usuario arrastre el proxy de un objeto sobre el nombre de alguno de los
canales, automáticamente quedará subscrito a ese canal.

\item \textbf{Modelo y vista del canal de anunciamientos}

Como ya se ha explicado, el canal de anunciamientos es un tipo de canal especial que
implementa la interfaz ::IceStorm::Topic.

Para que cuando un objeto se registre en este canal, el modelo pueda comunicárselo al
controlador, éste debe estar subscrito a dicho canal. De manera análoga a la sección
\ref{sec:desarrollo:implementacion:objetos_activos} con los objetos activos, se define una
clase \emph{Listener} que implementa la interfaz ::ASD::Listener (listado
\ref{cod:listener_asd}). Cuando el Servidor cree la instancia del modelo del canal de
anunciamientos, se creará su \emph{listener}, que se subscribirá al canal para recibir
todas las invocaciones que se realicen sobre él mediante la llamada \emph{adv}. Este
\emph{listener} tendrá como callback la invocación al controlador para que pueda
actualizar la vista en tiempo real.

\begin{listing}[
  language = python,
  caption = {Clase Listener del canal de anunciamientos},
  label = cod:listener_asd]
class TopicListener(ASD.Listener):
    def __init__(self, cb):
        self.cb = cb

    def adv(self, prx, current=None):
        self.cb(prx)
\end{listing}

La vista del canal de anunciamientos es similar a la del Topic Manager. Cuenta con una
lista seleccionable que se actualiza automáticamente, gracias al WebSocket, cada vez que
el canal recibe un nuevo anunciamiento. A partir de esta lista, el usuario podrá cargar en
el navegador la vista de un objeto anunciado simplemente seleccionando su proxy y haciendo
clic sobre el botón de carga. De
esta manera se simplifican las peticiones de nuevos objetos a inspeccionar, ya que el
usuario no necesita conocer ni siquiera los proxies a los objetos de la red. Podrá
inspeccionarlos automáticamente cuando se vayan anunciando en este canal.

\end{itemize}

% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   mode: latex
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
